<ayat>
الر  تِلْكَ آيَاتُ الْكِتَابِ وَقُرْآنٍ مُّبِينٍ ‎﴿١﴾
---

1. Алиф, лом, ро.

“Ҳуруфи муқаттаа” деб номланган бу ҳарфлар ҳақида “Бақара” сураси аввалида айтиб ўтилган.

Бу улуғ оятлар Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва салламга нозил қилинган муборак Китобнинг ва ҳақиқатларни энг гўзал, равшан ва тушунарли лафзлар билан баён қилиб берувчи Қуръоннинг оятларидир. Китобдан мурод Қуръондир. Аллоҳ таоло бу оятда унинг икки исмини жамлади.

</ayat>
<ayat>
رُّبَمَا يَوَدُّ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْ كَانُوا مُسْلِمِينَ ‎﴿٢﴾
---

2. Кофирлар гуноҳкор мўминларнинг дўзахдан чиқишларини кўрган пайтларида “Қанийди, биз ҳам мўмин-муваҳҳид бўлсайдик, булар қаторида дўзахдан чиққан бўлардик”, деб орзу қилиб қолишади.

</ayat>
<ayat>
ذَرْهُمْ يَأْكُلُوا وَيَتَمَتَّعُوا وَيُلْهِهِمُ الْأَمَلُ  فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ ‎﴿٣﴾
---

3. Эй Пайғамбар, сиз кофирларни бу дунёда еб-ичиб, ҳузурланиб, дунё тамаси уларни Аллоҳнинг тоатидан машғул қилиб қўйган ҳолда ташлаб қўяверинг! Улар яқинда бу ишларининг дунёю охиратдаги зиёнли оқибатини билиб олишади.

</ayat>
<ayat>
وَمَا أَهْلَكْنَا مِن قَرْيَةٍ إِلَّا وَلَهَا كِتَابٌ مَّعْلُومٌ ‎﴿٤﴾‏
---

4. Эй Пайғамбар, улар сизни ёлғончи санаб, бошларига азоб тушишини талаб қилишса, билсинларки, Биз бирон юрт аҳлини ҳалок қиладиган бўлсак, бунинг учун белгилаб қўйилган муҳлат бордир. Илгаригиларда бўлгани каби буларни ҳам то ўша муҳлатларига етмагунларича ҳалок қилмаймиз.

</ayat>
<ayat>
مَّا تَسْبِقُ مِنْ أُمَّةٍ أَجَلَهَا وَمَا يَسْتَأْخِرُونَ ‎﴿٥﴾
---

5. Ҳеч бир халқ ўзи учун белгилаб қўйилган муҳлатдан ўтиб кетиб, умрини орттира олмайди, муҳлатдан олдин ўлиб, уни камайтириб ҳам қўёлмайди.

</ayat>
<ayat>
وَقَالُوا يَا أَيُّهَا الَّذِي نُزِّلَ عَلَيْهِ الذِّكْرُ إِنَّكَ لَمَجْنُونٌ ‎﴿٦﴾‏
---

6. Инкор қилувчи кимсалар Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва салламга истеҳзо билан дедилар: “Эй ўзига Қуръон туширилганини айтаётган киши, албатта сен мажнунсан.

</ayat>
<ayat>
لَّوْ مَا تَأْتِينَا بِالْمَلَائِكَةِ إِن كُنتَ مِنَ الصَّادِقِينَ ‎﴿٧﴾
---

7. Агар сўзинг рост бўлса, Аллоҳ сени пайғамбар қилиб юборганига фаришталарни гувоҳликка олиб кел-чи?!”

</ayat>
<ayat>
مَا نُنَزِّلُ الْمَلَائِكَةَ إِلَّا بِالْحَقِّ وَمَا كَانُوا إِذًا مُّنظَرِينَ ‎﴿٨﴾
---

8. Аллоҳ таоло уларга рад жавобини бериб деди: “Биз фаришталарни иймон келтирмаган кимсалар учун кечиктирилмайдиган азоб билангина туширамиз. Фаришталар азобни олиб тушган пайтда иймонсизларга ҳеч қандай муҳлат берилмайди”.

</ayat>
<ayat>
إِنَّا نَحْنُ نَزَّلْنَا الذِّكْرَ وَإِنَّا لَهُ لَحَافِظُونَ ‎﴿٩﴾
---

9. Қуръонни Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва салламга Биз нозил қилдик ва унга бирон нарса қўшилишидан, ёки бирон нарса камайтирилишидан, ё ундан бирон нарса йўқ бўлиб қолишидан уни Ўзимиз сақлаймиз.

</ayat>
<ayat>
وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مِن قَبْلِكَ فِي شِيَعِ الْأَوَّلِينَ ‎﴿١٠﴾
---

10. Эй Пайғамбар, дарҳақиқат, Биз сиздан илгари ҳам олдинги тоифаларга пайғамбарлар юборганмиз.

</ayat>
<ayat>
وَمَا يَأْتِيهِم مِّن رَّسُولٍ إِلَّا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ ‎﴿١١﴾‏
---

11. Уларга қачон бир пайғамбар келган бўлса, уни албатта масхара қилишган. Бу мушриклар сизга қилган муомала сиздан олдинги пайғамбарларга ҳам қилинган.

Бу билан Пайғамбар соллаллоҳу алайҳи ва салламга тасалли берилди.

</ayat>
<ayat>
كَذَٰلِكَ نَسْلُكُهُ فِي قُلُوبِ الْمُجْرِمِينَ ‎﴿١٢﴾
---

12. Биз пайғамбарларни масхара қилишгани ва ёлғончига чиқаришгани сабабли ўтган халқларнинг қалбларига куфрни киритганимиз каби Аллоҳга кофир бўлиш ва пайғамбарини ёлғончига чиқариш билан жиноятчи бўлган қавмингиз мушрикларининг қалбларига ҳам шундай қиламиз.

</ayat>
<ayat>
لَا يُؤْمِنُونَ بِهِ  وَقَدْ خَلَتْ سُنَّةُ الْأَوَّلِينَ ‎﴿١٣﴾‏
---

13. Улар сизга нозил қилинган Қуръонга иймон келтиришмайди. Аллоҳнинг ўтмиш халқларда жорий бўлган суннати-қонуни кофирларнинг ҳалок қилиниши бўлган. Булар ҳам худди ўшаларга ўхшагандир. Куфр ва ёлғон санашда давом этаётган кимсалар тезда ҳалок қилингайлар.

</ayat>
<ayat>
وَلَوْ فَتَحْنَا عَلَيْهِم بَابًا مِّنَ السَّمَاءِ فَظَلُّوا فِيهِ يَعْرُجُونَ ‎﴿١٤﴾ لَقَالُوا إِنَّمَا سُكِّرَتْ أَبْصَارُنَا بَلْ نَحْنُ قَوْمٌ مَّسْحُورُونَ ‎﴿١٥﴾‏
---

14, 15. Агар Биз Макка кофирларига осмондан дарвоза очиб бериб, улар ундан юқорига кўтарилишда давом этсалар ва Аллоҳнинг самодаги мулкларидан ажойибу ғаройибларини ўз кўзлари билан кўрсалар, шунда ҳам ишонмаган ва: “Кўзимиз боғланиб, асли йўқ нарсани кўргандек бўлдик, Муҳаммад ақлларимизни сеҳрлаб қўйган”, деб айтган бўлар эдилар.

</ayat>
<ayat>
وَلَقَدْ جَعَلْنَا فِي السَّمَاءِ بُرُوجًا وَزَيَّنَّاهَا لِلنَّاظِرِينَ ‎﴿١٦﴾‏
---

16. Қудратимизга далил ўлароқ дунё осмонида юлдузлар ва сайёралар жойлашадиган манзилларни – буржларни қилиб қўйдик, улар билан йўллар ва вақтларга, ҳосилдорлик ва қурғоқчилик каби ҳолатларга белги-аломатлар олинади. Биз самони унга боқиб, фикр юритувчи ва ибрат олувчи кишилар учун юлдузлар билан зийнатлаб қўйдик.

</ayat>
<ayat>
وَحَفِظْنَاهَا مِن كُلِّ شَيْطَانٍ رَّجِيمٍ ‎﴿١٧﴾
---

17. Ва осмонни Аллоҳнинг раҳматидан қувилган ва лаънатланган ҳар бир жин-шайтондан муҳофаза этдик.

</ayat>
<ayat>
إِلَّا مَنِ اسْتَرَقَ السَّمْعَ فَأَتْبَعَهُ شِهَابٌ مُّبِينٌ ‎﴿١٨﴾
---

18. Бироқ олий даргоҳ аҳли бўлмиш фаришталарнинг гапларидан баъзи вақтларда айрим сўзларни ўғирлаб олган жин-шайтонлар бўладики, уларни ҳам ёндириб юборувчи ёрқин юлдуз қувиб етади. Баъзан, шайтон ўғирлаб олган сўзларидан баъзисини ёрқин юлдуз уни ёндириб юборишидан илгари ўзининг сеҳргар дўстига етказишга муваффақ бўлади.

</ayat>
<ayat>
وَالْأَرْضَ مَدَدْنَاهَا وَأَلْقَيْنَا فِيهَا رَوَاسِيَ وَأَنبَتْنَا فِيهَا مِن كُلِّ شَيْءٍ مَّوْزُونٍ ‎﴿١٩﴾
---

19. Ерни кенг ёйиб қўйдик ва устига уни маҳкам тутиб турадиган тоғларни ўрнатдик, унда бандаларнинг эҳтиёжи тушадиган ҳар хил набототлардан ўлчовли миқдорда ундириб-ўстириб қўйдик.

</ayat>
<ayat>
وَجَعَلْنَا لَكُمْ فِيهَا مَعَايِشَ وَمَن لَّسْتُمْ لَهُ بِرَازِقِينَ ‎﴿٢٠﴾
---

20. Унда сизларга ҳаётингизда керак бўладиган экин-тикинлар, чорва ҳайвонлари, ҳар хил тирикчилик воситаларини қилиб қўйдик ва сизлар учун манфаатли бўлган зурриётлар, хизматкорлар, ҳайвонларни яратиб қўйдик. Уларнинг ризқи сизларнинг зиммангизда эмас, балки уни оламларнинг Робби бўлган Аллоҳ фазлу марҳамати билан Ўз зиммасига олган.

</ayat>
<ayat>
وَإِن مِّن شَيْءٍ إِلَّا عِندَنَا خَزَائِنُهُ وَمَا نُنَزِّلُهُ إِلَّا بِقَدَرٍ مَّعْلُومٍ ‎﴿٢١﴾
---

21. Қай бир нарса бандалар учун керакли бўлса, албатта унинг барча навдаги хазиналари Бизнинг ҳузуримиздадир. Биз уни ўз истак-хоҳишимизга мувофиқ чекланган миқдордагина туширамиз. Хазиналар Аллоҳнинг қўлида, У кенг-мўл раҳмати ва етук ҳикматига мувофиқ уларни истаган кишисига ато этади, истаган кишисидан ман қилади.

</ayat>
<ayat>
وَأَرْسَلْنَا الرِّيَاحَ لَوَاقِحَ فَأَنزَلْنَا مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَسْقَيْنَاكُمُوهُ وَمَا أَنتُمْ لَهُ بِخَازِنِينَ ‎﴿٢٢﴾
---

22. Биз шамолларни урчитувчи қилиб юбордик: улар булутларни урчитади ва булутлар сувга тўлиб, ёмғир ёғдиради; дарахтларни урчитади, натижада уларнинг барглари ва ғунчалари очилади; улар ёмғир ва хайру баракаларни ташийди. Биз булутлардан ёмғир ёғдирдик, уни сизларнинг ичишингиз, ерларингиз ва чорва ҳайвонларингизни суғоришингиз учун тайёрладик. Сизлар уни йиғиб, сақлаб олишга қодир эмассиз, аксинча, сизларга раҳматимиз ва эҳсонимиз ўлароқ Биз у сувларни сизларга йиғиб берамиз.

</ayat>
<ayat>
وَإِنَّا لَنَحْنُ نُحْيِي وَنُمِيتُ وَنَحْنُ الْوَارِثُونَ ‎﴿٢٣﴾
---

23. Биз ўлик кимсани йўқдан бор қилиб тирилтирамиз ва тирик кимсани ажали етиши билан вафот эттирамиз. Биз ер ва унинг аҳлига ворисдирмиз.

</ayat>
<ayat>
وَلَقَدْ عَلِمْنَا الْمُسْتَقْدِمِينَ مِنكُمْ وَلَقَدْ عَلِمْنَا الْمُسْتَأْخِرِينَ ‎﴿٢٤﴾‏
---

24. Шубҳасиз, Биз Одам алайҳиссалом замонидан тортиб сизлардан бу дунёдан ўтиб кетган кишиларни ҳам, ҳозирда яшаб турганларни ҳам, то Қиёмат кунигача дунёга келадиганларни ҳам – барчасини билганмиз.

</ayat>
<ayat>
وَإِنَّ رَبَّكَ هُوَ يَحْشُرُهُمْ  إِنَّهُ حَكِيمٌ عَلِيمٌ ‎﴿٢٥﴾
---

25. Албатта, Роббингизнинг Ўзи уларни ҳисобу жазо учун тўплагай. У Ўз тадбирида Ҳаким – ҳикмат соҳиби, Унга ҳеч нарса махфий қолмайдиган Билувчидир.

</ayat>
<ayat>
وَلَقَدْ خَلَقْنَا الْإِنسَانَ مِن صَلْصَالٍ مِّنْ حَمَإٍ مَّسْنُونٍ ‎﴿٢٦﴾‏
---

26. Биз Одамни чертилса, овоз чиқарадиган қуриган лойдан яратдик. Бу қуриган лойнинг асли узоқ турганидан ранги ва ҳиди ўзгариб кетган қора балчиқ эди.

</ayat>
<ayat>
وَالْجَانَّ خَلَقْنَاهُ مِن قَبْلُ مِن نَّارِ السَّمُومِ ‎﴿٢٧﴾
---

27. Жинларнинг отаси Иблисни эса Одамни яратишимиздан илгари алангаси жуда кучли ва тутунсиз оловдан яратганмиз.

</ayat>
<ayat>
وَإِذْ قَالَ رَبُّكَ لِلْمَلَائِكَةِ إِنِّي خَالِقٌ بَشَرًا مِّن صَلْصَالٍ مِّنْ حَمَإٍ مَّسْنُونٍ ‎﴿٢٨﴾
---

28. Эсланг эй Пайғамбар, ўшанда Роббингиз фаришталарга деди: “Мен қуриган лойдан инсонни яратмоқчиман, бу қуриган лой ранги ўзгариб кетган қора балчиқдандир.

</ayat>
<ayat>
فَإِذَا سَوَّيْتُهُ وَنَفَخْتُ فِيهِ مِن رُّوحِي فَقَعُوا لَهُ سَاجِدِينَ ‎﴿٢٩﴾
---

29. Мен уни ростлаб, суратини комил қилиб, унга жон бахш этганимда сизлар унга сажда қилиб йиқилинглар!”

Бу ибодат саждаси эмас, эҳтиром ва саломлашув саждаси эди.

</ayat>
<ayat>
فَسَجَدَ الْمَلَائِكَةُ كُلُّهُمْ أَجْمَعُونَ ‎﴿٣٠﴾
---

30. Барча фаришталар Роббилари буюрганидек сажда қилдилар, улардан ҳеч ким бўйин товламади.

</ayat>
<ayat>
إِلَّا إِبْلِيسَ أَبَىٰ أَن يَكُونَ مَعَ السَّاجِدِينَ ‎﴿٣١﴾
---

31. Фақат Иблис фаришталар билан бирга Одамга сажда қилишдан бош тортди.

</ayat>
<ayat>
قَالَ يَا إِبْلِيسُ مَا لَكَ أَلَّا تَكُونَ مَعَ السَّاجِدِينَ ‎﴿٣٢﴾
---

32. Аллоҳ Иблисга деди: “Нега сен фаришталар билан бирга сажда қилмадинг?”

</ayat>
<ayat>
قَالَ لَمْ أَكُن لِّأَسْجُدَ لِبَشَرٍ خَلَقْتَهُ مِن صَلْصَالٍ مِّنْ حَمَإٍ مَّسْنُونٍ ‎﴿٣٣﴾‏
---

33. Иблис кибр ва ҳасадини изҳор қилиб деди: “Қора балчиқдан бўлган қуриган лойдан яратганинг инсонга сажда қилиш менга ярашмайди”.

</ayat>
<ayat>
قَالَ فَاخْرُجْ مِنْهَا فَإِنَّكَ رَجِيمٌ ‎﴿٣٤﴾
---

34. Аллоҳ таоло унга деди: “Чиқ жаннатдан! Сен барча яхшиликлардан қувилдинг.

</ayat>
<ayat>
وَإِنَّ عَلَيْكَ اللَّعْنَةَ إِلَىٰ يَوْمِ الدِّينِ ‎﴿٣٥﴾
---

35. То одамлар ҳисоб-китоб ва жазо учун қайта тириладиган Қиёмат кунигача сенга Менинг раҳматимдан узоқлик ва лаънат бўлгай!”

</ayat>
<ayat>
قَالَ رَبِّ فَأَنظِرْنِي إِلَىٰ يَوْمِ يُبْعَثُونَ ‎﴿٣٦﴾
---

36. Иблис деди: “Эй Роббим, дунёда менинг ажалимни то бандаларингни қайта тирилтирадиган кун – Қиёмат кунигача кечиктиргин”.

</ayat>
<ayat>
قَالَ فَإِنَّكَ مِنَ الْمُنظَرِينَ ‎﴿٣٧﴾‏ إِلَىٰ يَوْمِ الْوَقْتِ الْمَعْلُومِ ‎﴿٣٨﴾
---

37, 38. Аллоҳ таоло унга деди: “Сен қайта тирилиш кунигача эмас, балки биринчи бор сур чалинганидан сўнг барча халойиқлар вафот этадиган кунгача ўлими кечиктирилганлар жумласидансан”.

Иблиснинг бу тилаги унга муҳлат бериш, уни даражама-даража азобга етказиш ва инсу жинни фитнага солиш учунгина ижобат қилинди.

</ayat>
<ayat>
قَالَ رَبِّ بِمَا أَغْوَيْتَنِي لَأُزَيِّنَنَّ لَهُمْ فِي الْأَرْضِ وَلَأُغْوِيَنَّهُمْ أَجْمَعِينَ ‎﴿٣٩﴾
---

39. Иблис деди: “Эй Роббим, Сен мени йўлдан оздириб қўйганинг сабабли мен энди албатта ер юзида Одам болаларига гуноҳларни чиройли кўрсатаман ва уларнинг барини ҳидоят йўлидан адаштираман.

</ayat>
<ayat>
إِلَّا عِبَادَكَ مِنْهُمُ الْمُخْلَصِينَ ‎﴿٤٠﴾‏
---

40. Фақат Сен Ўзинг ҳидоятлаб қўйган, Ўз тоатингга ихлосли қилиб қўйган ва буларнинг зидди бўлган (гуноҳ-маъсият) ишларни қилишдан поклаб қўйган бандаларинггина бундан мустасно”.

</ayat>
<ayat>
قَالَ هَٰذَا صِرَاطٌ عَلَيَّ مُسْتَقِيمٌ ‎﴿٤١﴾‏
---

41. Аллоҳ таоло деди: “Бу Менга ва кароматим диёри – Жаннатимга олиб келувчи тўғри йўлдир.

</ayat>
<ayat>
إِنَّ عِبَادِي لَيْسَ لَكَ عَلَيْهِمْ سُلْطَانٌ إِلَّا مَنِ اتَّبَعَكَ مِنَ الْغَاوِينَ ‎﴿٤٢﴾‏
---

42. Албатта, ихлосли бандаларим қалбларида сен учун уларни адаштириб юбориш имкониятини қўймайман. Лекин сенинг ҳукмронлигинг сенга дўст бўлишни, Менинг тоатим ўрнига сенга тоатни ихтиёр қилган мушрик ва адашган кимсалардан иборат ўзингга эргашган кишилар устида бўлгай”.

</ayat>
<ayat>
وَإِنَّ جَهَنَّمَ لَمَوْعِدُهُمْ أَجْمَعِينَ ‎﴿٤٣﴾
---

43. Иблис ва унга эргашган барча кимсалар учун ваъда қилинган жой, шак-шубҳасиз, жаҳаннамдир.

</ayat>
<ayat>
لَهَا سَبْعَةُ أَبْوَابٍ لِّكُلِّ بَابٍ مِّنْهُمْ جُزْءٌ مَّقْسُومٌ ‎﴿٤٤﴾
---

44. Унинг еттита эшиги бор, ҳар бир эшик олдингисидан пастроқда жойлашган. Ҳар бир эшик учун Иблисга эргашган кимсалардан – уларнинг амалларига қараб – улуш-насиба бордир.

</ayat>
<ayat>
إِنَّ الْمُتَّقِينَ فِي جَنَّاتٍ وَعُيُونٍ ‎﴿٤٥﴾
---

45. Аллоҳдан Унинг амрларини бажариб ва қайтариқларидан тийилиб тақво қилган кишилар Жаннат боғларида, оқин чашмалар устида бўлгайлар.

</ayat>
<ayat>
ادْخُلُوهَا بِسَلَامٍ آمِنِينَ ‎﴿٤٦﴾
---

 46. Уларга: “Ҳар қандай нохушликдан саломат ва ҳар қандай азобдан омон ҳолингизда мана бу жаннатларга киринглар”, деб айтилгай.

</ayat>
<ayat>
وَنَزَعْنَا مَا فِي صُدُورِهِم مِّنْ غِلٍّ إِخْوَانًا عَلَىٰ سُرُرٍ مُّتَقَابِلِينَ ‎﴿٤٧﴾
---

47. Биз уларнинг қалбларидаги ғиллу ғашлик ва адоватларни суғуриб олдик. Улар Жаннатда ўзаро меҳр-муҳаббатли оға-инилар бўлиб яшаб, катта сўриларда бир-бирларига меҳр-муҳаббат билан боқиб ўтирадилар.

</ayat>
<ayat>
لَا يَمَسُّهُمْ فِيهَا نَصَبٌ وَمَا هُم مِّنْهَا بِمُخْرَجِينَ ‎﴿٤٨﴾
---

48. Уларга ҳеч бир қийинчилик ва чарчоқ етмайди. Улар унда абадий қоладилар.

</ayat>
<ayat>
نَبِّئْ عِبَادِي أَنِّي أَنَا الْغَفُورُ الرَّحِيمُ ‎﴿٤٩﴾‏
---

49. Эй Пайғамбар, бандаларимга хабар берингки, Мен тавба қилган мўминларнинг гуноҳларини кечирувчи ва уларга раҳмлиман.

</ayat>
<ayat>
وَأَنَّ عَذَابِي هُوَ الْعَذَابُ الْأَلِيمُ ‎﴿٥٠﴾
---

 50. Айни пайтда, Менинг азобим тавба қилмаган кимсалар учун ғоят аламли-оғриқли азобдир.

</ayat>
<ayat>
وَنَبِّئْهُمْ عَن ضَيْفِ إِبْرَاهِيمَ ‎﴿٥١﴾‏
---

51. Эй Пайғамбар, сиз уларга Иброҳимга фарзанд хабарини ва Лут қавмининг ҳалокати хабарини келтирган фаришта меҳмонлари ҳақида хабар беринг.

</ayat>
<ayat>
إِذْ دَخَلُوا عَلَيْهِ فَقَالُوا سَلَامًا قَالَ إِنَّا مِنكُمْ وَجِلُونَ ‎﴿٥٢﴾
---

52. Унинг ҳузурига кириб, салом беришганида уларнинг саломига алик олди. Сўнг уларга таом келтирганди, улар емадилар. Шунда Иброҳим: “Биз сизлардан қўрқяпмиз, кимсизлар?” – деб сўради.

</ayat>
<ayat>
قَالُوا لَا تَوْجَلْ إِنَّا نُبَشِّرُكَ بِغُلَامٍ عَلِيمٍ ‎﴿٥٣﴾
---

53. Фаришталар унга: “Қўрқма, биз сенга динда ўта билимдон бир фарзанднинг – Исҳоқнинг хушхабарини берамиз”, дедилар.

</ayat>
<ayat>
قَالَ أَبَشَّرْتُمُونِي عَلَىٰ أَن مَّسَّنِيَ الْكِبَرُ فَبِمَ تُبَشِّرُونَ ‎﴿٥٤﴾
---

54. Иброҳим ажабланиб деди: “Сизлар менга фарзанд хушхабарини келтирдингизми?! Ҳолбуки, менинг ҳам, аёлимнинг ҳам ёшимиз бир жойга бориб қолган бўлса?! Жуда қизиқ хушхабар бермоқдасизлар менга!”

</ayat>
<ayat>
قَالُوا بَشَّرْنَاكَ بِالْحَقِّ فَلَا تَكُن مِّنَ الْقَانِطِينَ ‎﴿٥٥﴾
---

55. Улар дедилар: “Биз сенга Аллоҳ бизга билдирган ҳақнинг башоратини бердик. Сен фарзандли бўлишдан ноумид бўлма!”

</ayat>
<ayat>
قَالَ وَمَن يَقْنَطُ مِن رَّحْمَةِ رَبِّهِ إِلَّا الضَّالُّونَ ‎﴿٥٦﴾‏
---

56. У деди: “Йўлдан адашган гумроҳ кимсалардан бошқа ким ҳам Роббининг раҳматидан ноумид бўларди?!”

</ayat>
<ayat>
قَالَ فَمَا خَطْبُكُمْ أَيُّهَا الْمُرْسَلُونَ ‎﴿٥٧﴾
---

57. У деди: “Эй элчилар, Аллоҳ томонидан қандай муҳим юмуш билан келдинглар?”

</ayat>
<ayat>
قَالُوا إِنَّا أُرْسِلْنَا إِلَىٰ قَوْمٍ مُّجْرِمِينَ ‎﴿٥٨﴾
---

58. Улар айтдилар: “Аллоҳ бизни Лутнинг мушрик ва жиноятчи қавмини ҳалок қилиш учун юборди.

</ayat>
<ayat>
إِلَّا آلَ لُوطٍ إِنَّا لَمُنَجُّوهُمْ أَجْمَعِينَ ‎﴿٥٩﴾
---

59. Фақат Лут ва унинг иймон келтирган хонадони бундан мустасно, уларни ҳалок қилмаймиз, ҳаммаларини қутқариб қоламиз.

</ayat>
<ayat>
إِلَّا امْرَأَتَهُ قَدَّرْنَا  إِنَّهَا لَمِنَ الْغَابِرِينَ ‎﴿٦٠﴾
---

60. Аммо унинг кофира хотинини, Аллоҳнинг амрига кўра азобда қолувчилар билан бирга ҳалок қилишга ҳукм қилдик”.

</ayat>
<ayat>
فَلَمَّا جَاءَ آلَ لُوطٍ الْمُرْسَلُونَ ‎﴿٦١﴾ قَالَ إِنَّكُمْ قَوْمٌ مُّنكَرُونَ ‎﴿٦٢﴾
---

61, 62. Элчи фаришталар Лут ҳузурига етиб келишгач, Лут уларга деди: “Сизлар менга нотаниш қавмсиз (мен сизларни танимадим)”.

</ayat>
<ayat>
قَالُوا بَلْ جِئْنَاكَ بِمَا كَانُوا فِيهِ يَمْتَرُونَ ‎﴿٦٣﴾‏
---

63. Фаришталар дедилар: “Қўрқма, биз қавминг у ҳақда шак-шубҳада бўлган ва унга ишонмайдиган азобни олиб келдик

</ayat>
<ayat>
وَأَتَيْنَاكَ بِالْحَقِّ وَإِنَّا لَصَادِقُونَ ‎﴿٦٤﴾
---

64. Биз сенга Аллоҳ томонидан ҳақиқатни келтирдик. Биз, шак-шубҳасиз, рост сўзловчилармиз.

</ayat>
<ayat>
فَأَسْرِ بِأَهْلِكَ بِقِطْعٍ مِّنَ اللَّيْلِ وَاتَّبِعْ أَدْبَارَهُمْ وَلَا يَلْتَفِتْ مِنكُمْ أَحَدٌ وَامْضُوا حَيْثُ تُؤْمَرُونَ ‎﴿٦٥﴾
---

65. Сен туннинг бир қисми ўтганидан сўнг хонадонинг аҳлидан иймонли бўлган кишилар билан бирга чиқиб кет ва ўзинг уларнинг ортида юр. Токи, улардан биронтаси ортда қолиб кетиб, унга азоб етиб қолмасин. Сизлардан бирон киши орқасига қарамасинки, азобни кўрса, унга ҳам шундай азоб етади. Хавф-хатарсиз ерга етиб олиш учун Аллоҳ буюрган томонга қараб тез юринглар”.

</ayat>
<ayat>
وَقَضَيْنَا إِلَيْهِ ذَٰلِكَ الْأَمْرَ أَنَّ دَابِرَ هَٰؤُلَاءِ مَقْطُوعٌ مُّصْبِحِينَ ‎﴿٦٦﴾‏
---

66. Биз Лутга ваҳий қилдикки, “Саҳар вақти қавмингдан бирон киши ҳам қолмасдан, барчаси таг-туги билан йўқ қилингай!”

</ayat>
<ayat>
وَجَاءَ أَهْلُ الْمَدِينَةِ يَسْتَبْشِرُونَ ‎﴿٦٧﴾
---

67. Лутнинг ҳамшаҳарлари унинг ҳузурида меҳмонлар борлигини билишгач, бу хабардан хурсанд бўлиб, меҳмонларни олиб кетиб, улар билан бузуқлик қилиш мақсадида Лутнинг ёнига келишди.

</ayat>
<ayat>
قَالَ إِنَّ هَٰؤُلَاءِ ضَيْفِي فَلَا تَفْضَحُونِ ‎﴿٦٨﴾
---

68. Лут уларга деди: “Булар менинг меҳмонларим, улар менинг ҳимоямда, мени шарманда қилманглар!

</ayat>
<ayat>
وَاتَّقُوا اللهَ وَلَا تُخْزُونِ ‎﴿٦٩﴾
---

69. Аллоҳнинг азобидан қўрқинглар! Буларга тега кўрманглар, меҳмонларимга озор бериб, мени хорлик ва уятга қўйманглар!”

</ayat>
<ayat>
قَالُوا أَوَلَمْ نَنْهَكَ عَنِ الْعَالَمِينَ ‎﴿٧٠﴾
---

70. Қавми унга деди: “Ахир, биз сенга “Бирон кишини меҳмон қилмагин”, демаганмидик?! Биз улардан фаҳш ишни истаймиз”.

</ayat>
<ayat>
قَالَ هَٰؤُلَاءِ بَنَاتِي إِن كُنتُمْ فَاعِلِينَ ‎﴿٧١﴾
---

71. Лут уларга деди: “Мана бу аёлларингиз менинг қизларим, ҳожатларингизни қондирмоқчи бўлсанглар, уларга уйланинглар. (Уларнинг аёлларини Лут “қизларим” деб атади, чунки умматнинг пайғамбари уларга ота ўрнидадир.) Аллоҳ сизларга ҳаром қилган ишни қилманглар, эркакларга яқинлик қилманглар!”

</ayat>
<ayat>
لَعَمْرُكَ إِنَّهُمْ لَفِي سَكْرَتِهِمْ يَعْمَهُونَ ‎﴿٧٢﴾‏
---

72. Аллоҳ Ўзи истаган киши ва нарса билан қасамёд қила олади. Банда эса фақатгина Аллоҳнинг номи билан қасам ичиши жоиз. Аллоҳ таоло бу ерда ҳам Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва салламни улуғлаб, у зотнинг ҳаёти билан қасамёд қилди: “Эй Пайғамбар, сизнинг ҳаётингизга қасамки, Лутнинг қавми ўта ғафлатда, адашиб-тентираб юрган ҳолатда эди.

</ayat>
<ayat>
فَأَخَذَتْهُمُ الصَّيْحَةُ مُشْرِقِينَ ‎﴿٧٣﴾
---

73. Кун чиқиш пайти уларнинг бошларига жуда қаттиқ азоб тушди”.

</ayat>
<ayat>
فَجَعَلْنَا عَالِيَهَا سَافِلَهَا وَأَمْطَرْنَا عَلَيْهِمْ حِجَارَةً مِّن سِجِّيلٍ ‎﴿٧٤﴾‏
---

74. Биз уларнинг қишлоқларини тўнкариб, остин-устин қилиб ташладик, устларига сополдан бўлган қаттиқ тошлар ёғдирдик.

</ayat>
<ayat>
إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّلْمُتَوَسِّمِينَ ‎﴿٧٥﴾‏
---

75. Уларга етган бу балоларда ибрат кўзи билан қаровчи кишилар учун панд-насиҳатлар бор.

</ayat>
<ayat>
وَإِنَّهَا لَبِسَبِيلٍ مُّقِيمٍ ‎﴿٧٦﴾
---

76. Уларнинг қишлоқлари у ердан ўтаётган йўловчиларнинг кўзи тушадиган, собит йўл устидадир.

</ayat>
<ayat>
إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَةً لِّلْمُؤْمِنِينَ ‎﴿٧٧﴾‏
---

77. Албатта, Биз уларни ҳалок қилишимизда Аллоҳнинг шариатига амал қилувчи иймонли кишилар учун аломатлар бор.

</ayat>
<ayat>
وَإِن كَانَ أَصْحَابُ الْأَيْكَةِ لَظَالِمِينَ ‎﴿٧٨﴾‏
---

78. Дарахтлар билан ўралган шаҳар (Айка) аҳли, яъни, Шуайб пайғамбарнинг қавми Аллоҳга ва пайғамбарлари Шуайбга кофир бўлишгани сабабли ўзларига зулм қилувчи бўлдилар.

</ayat>
<ayat>
فَانتَقَمْنَا مِنْهُمْ وَإِنَّهُمَا لَبِإِمَامٍ مُّبِينٍ ‎﴿٧٩﴾
---

79. Сўнг Биз зилзила ва соябон куни азоби билан улардан интиқом олдик. (Соябон куни азоби ҳақида “Шуаро” сураси 189-оятда айтилади.) Лут ва Шуайб қавмининг масканлари одамлар сафарда ўтиб юрадиган ва улардан ибрат оладиган очиқ йўл устида жойлашган.

</ayat>
<ayat>
وَلَقَدْ كَذَّبَ أَصْحَابُ الْحِجْرِ الْمُرْسَلِينَ ‎﴿٨٠﴾‏
---

80. Ҳижр водийси аҳли – Самуд қавми ўз пайғамбарлари Солиҳ алайҳиссаломни ёлғончига чиқардилар. Бу билан улар барча пайғамбарларни ёлғончи қилган бўлдилар. Чунки биргина пайғамбарни ёлғончи санаган ҳамма пайғамбарларни ёлғончи санаган бўлади, зеро, уларнинг барчалари бир диндадирлар.

</ayat>
<ayat>
وَآتَيْنَاهُمْ آيَاتِنَا فَكَانُوا عَنْهَا مُعْرِضِينَ ‎﴿٨١﴾
---

81. Биз Солиҳнинг қавмига пайғамбарлари Солиҳ олиб келган диннинг ҳақ эканига далил бўлувчи мўъжизаларимизни, шу жумладан, туяни бердик. Аммо улар бу мўъжизалардан ибрат олишмади ва улардан юз ўгиришди.

</ayat>
<ayat>
وَكَانُوا يَنْحِتُونَ مِنَ الْجِبَالِ بُيُوتًا آمِنِينَ ‎﴿٨٢﴾
---

82. Улар тоғлардан уйлар йўниб олишар, уйлари босиб қолиши ёки бузилиб кетишидан омонликда эдилар.

</ayat>
<ayat>
فَأَخَذَتْهُمُ الصَّيْحَةُ مُصْبِحِينَ ‎﴿٨٣﴾
---

83. Эрта тонг пайти уларни гулдурос азоб ушлади.

</ayat>
<ayat>
فَمَا أَغْنَىٰ عَنْهُم مَّا كَانُوا يَكْسِبُونَ ‎﴿٨٤﴾‏
---

84. Аллоҳнинг азобидан уларнинг мол-мулклари ҳам, тоғлардаги қалъалари ҳам, эга бўлган куч-қудрат ва обрў-эътиборлари ҳам тўса олмади.

</ayat>
<ayat>
وَمَا خَلَقْنَا السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا إِلَّا بِالْحَقِّ  وَإِنَّ السَّاعَةَ لَآتِيَةٌ  فَاصْفَحِ الصَّفْحَ الْجَمِيلَ ‎﴿٨٥﴾
---

85. Биз еру осмонларни ва улар ўртасидаги мавжудотларни фақат ҳақ билан яратганмиз. Улар ўз Холиқларининг баркамол ва қодир Зот эканига, шунингдек, ибодатда ҳам шериксиз, бунга ягона Унинг Ўзигина лойиқ эканига далолат қилиб туради. Ҳар бир жон эгаси ўзи қилган амалларининг жазо ва мукофотларини тўлиқ олиши учун Қиёмат қойим бўладиган соат сўзсиз келувчидир. Шундай экан, эй Пайғамбар, сиз мушрикларни афв этинг, улардан юз ўгиринг ва қилмишларидан кўз юминг.

</ayat>
<ayat>
إِنَّ رَبَّكَ هُوَ الْخَلَّاقُ الْعَلِيمُ ‎﴿٨٦﴾‏
---

86. Шубҳасиз, Роббингиз ҳамма нарсани яратган ва уларни яхши билувчи Зотдир. Еру осмондаги ҳеч бир нарса Уни ожиз қолдиролмайди ва ҳеч нарса Унга махфий қолмайди.

</ayat>
<ayat>
وَلَقَدْ آتَيْنَاكَ سَبْعًا مِّنَ الْمَثَانِي وَالْقُرْآنَ الْعَظِيمَ ‎﴿٨٧﴾
---

87. Эй Пайғамбар, Биз сизга ҳар бир намозда такрор ўқиладиган етти оятни – Фотиҳа сурасини – ва улуғ Қуръонни ато этдик.

</ayat>
<ayat>
لَا تَمُدَّنَّ عَيْنَيْكَ إِلَىٰ مَا مَتَّعْنَا بِهِ أَزْوَاجًا مِّنْهُمْ وَلَا تَحْزَنْ عَلَيْهِمْ وَاخْفِضْ جَنَاحَكَ لِلْمُؤْمِنِينَ ‎﴿٨٨﴾
---

88. Сиз кофирларнинг айрим тоифаларига Биз ато этган дунё матоларига кўз тикманг ва уларни орзу қилманг! Уларнинг кофир бўлишганига хафа ҳам бўлманг! Аллоҳ ва Расулига иймон келтирган кишиларга тавозели бўлинг!

</ayat>
<ayat>
وَقُلْ إِنِّي أَنَا النَّذِيرُ الْمُبِينُ ‎﴿٨٩﴾
---

89. Айтинг: “Мен одамларни оламлар Роббига иймон келтиришларига йўллайдиган нарсаларни очиқ баён қилиб берувчиман.

</ayat>
<ayat>
كَمَا أَنزَلْنَا عَلَى الْمُقْتَسِمِينَ ‎﴿٩٠﴾‏
---

90. Мен сизларни Қуръонни бўлакларга бўлиб, улардан бир қисмига иймон келтирган ва бир қисмига кофир бўлган яҳуд, насоро ва бошқаларга Аллоҳ туширганидек азоб сизларга ҳам етиб қолишидан огоҳлантирувчиман”.

</ayat>
<ayat>
الَّذِينَ جَعَلُوا الْقُرْآنَ عِضِينَ ‎﴿٩١﴾
---

91. Улар Қуръонни бўлакларга ажратиб, тақсимлаган кишилар эди. Уни баъзилари “сеҳр”, баъзилари “фолбинлик” дейишар, баъзилари бундан бошқа гапни айтишар, одамларни ҳидоятдан тўсиш учун уни ўз истак-хоҳишларига мувофиқ буришар эди.

</ayat>
<ayat>
فَوَرَبِّكَ لَنَسْأَلَنَّهُمْ أَجْمَعِينَ ‎﴿٩٢﴾‏ عَمَّا كَانُوا يَعْمَلُونَ ‎﴿٩٣﴾‏
---

92, 93. Роббингизга қасамки, Биз албатта Қиёмат куни уларни ҳисоб-китоб қиламиз, уйдирма гаплар билан Қуръонни бўлакларга бўлишгани, уни бузиб, нотўғри таъвил қилишгани, шунингдек, бутпарастлик ва бошқа гуноҳу маъсиятларга гирифтор бўлишгани жазосини уларга албатта берамиз.

Бу оятда мана шундай қабиҳ ишларни қилаётган кишиларни огоҳлантириш ва қўрқитиш бор.

</ayat>
<ayat>
فَاصْدَعْ بِمَا تُؤْمَرُ وَأَعْرِضْ عَنِ الْمُشْرِكِينَ ‎﴿٩٤﴾‏
---

94. Сиз Аллоҳ буюрган ҳаққа даъват этишни ошкора қилинг ва мушрикларга эътибор берманг! Аллоҳнинг ўзи улар айтаётган гаплардан сизни поклаб қўйгандир.

</ayat>
<ayat>
إِنَّا كَفَيْنَاكَ الْمُسْتَهْزِئِينَ ‎﴿٩٥﴾‏
---

95. Сизни масхара қилаётган кимсаларга Биз Ўзимиз кифоямиз.

</ayat>
<ayat>
الَّذِينَ يَجْعَلُونَ مَعَ اللهِ إِلَٰهًا آخَرَ  فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ ‎﴿٩٦﴾‏
---

96. Улар Аллоҳга бут-санамларни шерик қилаётган Қурайш пешволари бўлиб, қилмишларининг оқибатини дунёю охиратда аниқ билиб олишади.

</ayat>
<ayat>
وَلَقَدْ نَعْلَمُ أَنَّكَ يَضِيقُ صَدْرُكَ بِمَا يَقُولُونَ ‎﴿٩٧﴾‏
---

97. Эй Пайғамбар, Биз бу мушрикларнинг сиз ҳақингизда ва даъватингиз тўғрисида айтаётган гапларидан юрагингиз сиқилаётганини яхши биламиз.

</ayat>
<ayat>
فَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ وَكُن مِّنَ السَّاجِدِينَ ‎﴿٩٨﴾‏
---

98. Юрагингиз сиқилган пайтда Роббингиз томон ошиқинг ва Унга шукр қилиб, ҳамду сано билан тасбеҳ айтинг. Аллоҳ учун намоз ўқувчи ва ибодат қилувчилардан бўлинг! Албатта, бошингиздаги ғам-ташвишларга шунинг ўзи кифоя қилади.

</ayat>
<ayat>
وَاعْبُدْ رَبَّكَ حَتَّىٰ يَأْتِيَكَ الْيَقِينُ ‎﴿٩٩﴾‏
---

99. Токи аниқ нарса – ўлим сизга келгунича Роббингизнинг ибодатида бардавом бўлинг!

Пайғамбар соллаллоҳу алайҳи ва саллам Роббиларининг бу амрига бўйсундилар ва то Роббилари томонидан ўлим келгунича Аллоҳнинг ибодатида бардавом бўлдилар.
</ayat>